\documentclass{SMA1cviceni}

\begin{document}
    
\maketitle{12}{Průřezové charakteristiky složených průřezů II}

\Petiminutovka{0.25}

\Navod{% 
\emph{Hlavní osy setrvačnosti} průřezu $(y_0, z_0)$ jsou vzhledem k osám $(y, z)$ pootočeny o úhel $\beta_0$ daný výrazem
%
\begin{align*}
    \tan \left( 2 \beta_0 \right)
    =
    \frac{2 D_{yz}}{I_z - I_y}, 
\end{align*}
%
kde $I_y$, $I_z$ a $D_{yz}$ jsou axiální momenty a deviační moment setrvačnosti průřezu k osám $(y, z)$.

\bigskip\noindent
\emph{Hlavní momenty setrvačnosti} k osám $y_0$ a $z_0$ lze získat dvěma způsoby. První (nedoporučený) využívá transformačních vzorců
%
\begin{align*}
I_{y_0} 
= 
I_y \sin^2 \beta_0     
+ 
I_z \cos^2 \beta_0 
+ 
D_{yz} \sin 2 \beta_0, 
&&
I_{z_0} 
= 
I_y \cos^2 \beta_0     
+ 
I_z \sin^2 \beta_0 
- 
D_{yz} \sin 2 \beta_0,
&&
D_{y_0 z_0} = 0~\text{m}^4.
\end{align*}
%
Druhý~(doporučený) výpočet využívá extrémních axiálních momentů setrvačnosti
%
\begin{align*}
I_{\max, \min} 
= 
\frac{I_y + I_z}{2}
\pm 
\sqrt{%
\left( \frac{I_y - I_z}{2} \right)^2 
+ 
D_{yz}^2 
}.
\end{align*}
%
Přiraženi $I_{\min}$ a $I_{\max}$ momentům $I_{y_0}$ a $I_{z_0}$ probíhá dle znaménka $D_{yz}$. Například pro volbu $I_{y_0} = I_{\max}$ platí
%
\begin{align*}
D_{yz} > 0~\text{m}^4 & \Longrightarrow \text{osa } y_0 \text{ prochází II. a IV. kvadrantem},
\\
D_{yz} < 0~\text{m}^4 & \Longrightarrow \text{osa } y_0 \text{ prochází I. a III. kvadrantem}.
\end{align*}
%
Pokud $(y, z)$ osy navíc procházejí těžištěm $C$, a označujeme je tedy $(y_C, z_C)$, hovoříme o \emph{hlavních centrálních osách} setrvačnosti $(y_{C_0}, z_{C_0})$ a \emph{hlavních centrálních momentech} setrvačnosti $I_{y_{C_0}}$ a $I_{z_{C_0}}$. 

\bigskip\noindent
\emph{Hlavní centrální elipsa setrvačnosti} má střed v těžišti $C$, její poloosy jsou orientovány souhlasně s hlavními centrální osami setrvačnosti $(y_{C_0}, z_{C_0})$ a její poloosy jsou dány \emph{hlavními centrálními poloměry} setrvačnosti
%
\begin{align*}
    i_{y_{C_0}} & = \sqrt{\frac{I_{y_{C_0}}}{A}}\text{ [m]: vynášíme \emph{kolmo} na osu } y_{C_0}, 
    && 
    i_{z_{C_0}} & = \sqrt{\frac{I_{z_{C_0}}}{A}}\text{ [m]: vynášíme \emph{kolmo} na osu } z_{C_0},  
\end{align*}
}

\Samostudium{%
%
\begin{itemize}\noitemsep
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 4.1.1} na straně 106 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}~(vykreslení elipsy setrvačnosti průřezu)
    \item \href{http://bit.ly/2s1m5Xa}{Příklad 4.1.2} na straně 108 Sbírky příkladů~\cite{jira_sbirka_2017}~(vykreslení elipsy setrvačnosti průřezu)
\end{itemize}
}

\Prosba
\Reference

\Priklad{%
Pro dané průřezy a souřadné osy $(y,z)$ rozhodněte, zda je deviační moment $D_{yz}$ větší, menší nebo roven nule. Dále načrtněte tvar elipsy setrvačnosti průřezu.
%
\begin{center}   
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{cviceni12-priklad1}
\end{center}
}{%
(a)~$D_{yz} > 0$~m$^4$, 
(b)~$D_{yz} < 0$~m$^4$,
(c)~$D_{yz} < 0$~m$^4$,
(d)~$D_{yz} = 0$~m$^4$,
(e)~$D_{yz} > 0$~m$^4$, 
(f)~$D_{yz} = 0$~m$^4$,
(g)~$D_{yz} = 0$~m$^4$,
(h)~$D_{yz} < 0$~m$^4$.
}

\Priklad{%
Vykreslete hlavní centrální elipsu setrvačnosti složeného průřezu.
%
\begin{center}   
    \includegraphics[width=.875\textwidth]{cviceni12-priklad2}
\end{center}
}{%
Souřadnice těžiště vzhledem k osám $(y,z)$: 
$y_C \doteq -21,46 $~mm, $z_C \doteq 22,09$~mm;
centrální osy setrvačnosti o osám rovnoběžným s $(y,z)$: 
$I_{y_C} \doteq 95,51 \cdot 10^6$~mm$^4$,
$I_{z_C} \doteq 54,24 \cdot 10^6$~mm$^4$, 
$D_{y_C z_C} \doteq - 24,63 \cdot 10^6$~mm$^4$;
hlavní centrální momenty setrvačnosti:
$\beta_0 \doteq 25,1^\circ$,  
$I_{y_{C_0}} = I_{\max} \doteq 106,76 \cdot 10^6$~mm$^4$,
$I_{z_{C_0}} = I_{\min} \doteq 42,68 \cdot 10^6$~mm$^4$, 
osa $y_{C_0}$ prochází I. a III. kvadrantem; 
$i_{y_{C_0}} \doteq 100,2$~mm, 
$i_{z_{C_0}} \doteq 63,3$~mm. 
}

\PrikladVolitelny{%
Vykreslete hlavní centrální elipsu setrvačnosti složeného průřezu z Příkladu~XI.2.
\\[1em]
}{%
$\beta_0 = -9,43^\circ$, 
$I_{y_{C_0}} = I_{\max} \doteq 23~107$~cm$^4$,
$I_{z_{C_0}} = I_{\min} \doteq 4~776$~cm$^4$, 
osa $y_{C_0}$ prochází I. a III. kvadrantem; 
$i_{y_{C_0}} \doteq 8,10$~cm, 
$i_{z_{C_0}} \doteq 3,61$~cm. 
}

\paragraph{Domácí úkol} Určete hlavní centrální momenty setrvačnosti a vykreslete hlavní centrální elipsy setrvačnosti na základě hodnot určených ve cvičení~XI.

\end{document}